Ездит или летает?
Новый руководитель команды Williams «Формулы-1» Джеймс Воулз обнаружил, что руководители различных служб несколько лет использовали файл Excel с таблицей из более чем 20 тыс. строк, в которых указаны все необходимые для проектирования и сборки болида автомобильные запчасти и детали.
«Невозможно ориентироваться и невозможно что-то обновить. В этом колоссальном файле Excel не было информации о том, сколько стоит каждая из этих деталей и сколько времени потребовалось на их производство, а также о том, были ли эти детали уже заказаны. Определение приоритета одной секции автомобиля над другой, от производства до проверки, было невозможным», — пояснил Воулз.
В итоге он решил перейти на новые процессы и системы управления, избавившись от Microsoft Excel.
«Когда вы сейчас начинаете отслеживать сотни тысяч компонентов, перемещающихся по вашей организации, таблица Excel становится бесполезной. Из-за множества состояний, в которых каждая деталь может быть заказана, отложена в заказе, проверена, возвращена, людям часто приходится прорабатывать детали. И как только вы начнёте повышать этот уровень сложности, на котором находится современная "Формула-1", электронная таблица Excel рушится, и проекты падают. И это именно то, где мы находились некоторое время, так как РП доводили себя до абсолютных пределов и ломались», — добавил Воулз. В 2017 году электронная таблица Excel для проектирования и сборки Renault Sport Formula One имела 77 тыс. строк. В компании также ушли от этого решения.
В американском законопроекте об иммиграции предусмотрено финансирование 100 высокотехнологичных устройств для обнаружения наркотиков с помощью систем ИИ. Предполагается, что стандартные рентгеновские системы оснастят искусственным интеллектом, чтобы пограничники могли быстрее сканировать легковые и грузовые автомобили.
Пограничная служба уже работает над установкой новых устройств, которые можно использовать до первичного досмотра. Эти системы уже строятся или эксплуатируются в Браунсвилле и Ларедо, штат Техас; Ногалесе, Аризона; Санта-Терезе, штат Нью-Мексико.
Однако даже работающие системы не способны сканировать все машины, пересекающие границу. Пока через них проходит всего 20% коммерческих и 5% частных автомобилей. Благодаря интеграции ИИ пограничники хотят решить эту проблему. К концу 2025 года планируется сканировать уже 40% легковых и 70% коммерческих авто. Кевин Макалинан, который занимал министра внутренней безопасности в 2019 году, в 2020 году стал соучредителем компании Pangiam, занимающейся ИИ. Она получила контракт на разработку «алгоритмов обнаружения аномалий», которые будут анализировать рентгеновские снимки на границе. Для обучения будут использоваться данные о миллионах транспортных средств и их водителях.
SpaceX запланировала третий тестовый запуск сверхтяжёлой ракеты-носителя Super Heavy и космического корабля Starship на 14 марта.
11 марта Илон Маск показал видео установки космического корабля Starship на ракету-носитель Super Heavy. SpaceX пока не получила лицензию на запуск от Федерального управления гражданской авиации США (FAA), поэтому дата мероприятия выбрана приблизительно. Официальную дату компания объявит после получения разрешения.
SpaceX активно готовится к полёту и уже провела испытания с полной загрузкой топливом (4,5 тыс. тонн). Компания не сообщила о каких-либо сложностях или проблемах, из чего можно сделать вывод, что система готова к третьему запуску.
Предыдущий полёт Starship состоялся 18 ноября 2023 года. Он закончился тем, что Super Heavy взорвалась над Мексиканским заливом после того, как один из её 33 двигателей Raptor вышел из строя после разделения ступеней.
Rivian представил электропикап R2 за $45 000. Массовый выпуск стартует в 2026 году. Запас хода R2 составит более 480 км, время разгона до 100 км/ч — 3 с. Покупатели уже могут зарезервировать электропикап за $100. R2 будет выпускаться в вариантах с одним, двумя и тремя двигателями — цилиндрическими аккумуляторными элементами Rivian 4695, которые на 15 мм выше, чем Tesla 4680. Пикап будет оснащён портом Tesla NACS в задней части.
Модель получит бортовой компьютер с набором датчиков, включающим 11 камер и пять радаров.
Характеристики:
длина кузова — 4, 71 м, ширина — 1,9 м,
высота — 1,7 м,
колёсная база — 2,9 м в длину.
R2 также оснащён системой крепления для велосипеда. Задние и передние сиденья складываются, образуя дополнительное пространство. Информационно-развлекательная система будет работать на собственной ОС Rivian. Она не будет поддерживать Apple CarPlay или Android Auto. Стартап также анонсировал R3, более спортивный компактный внедорожник, и его высокопроизводительный вариант R3X. Rivian заявил, что R3 будет дешевле, чем R2.
В «Яндекс Картах» и «Навигаторе» появилась возможность просмотра расположения ЭЗС, проверка их статуса и типов доступных коннекторов. Также сервисы теперь помогут начать и завершить сессию зарядки электромобиля. Эти опции доступны в 33 регионах РФ примерно на 800 зарядных станциях.
В меню поиска «Яндекс Карт» появилась новая категория «Зарядные станции». В ней отражены все ЭЗС, а подключённые к «Картам» и «Навигатору» станции выделены голубой иконкой. Водителю достаточно выбрать нужную зарядную станцию на карте, а уже на месте подсоединить к ней электромобиль и нажать кнопку «Зарядиться» в приложении. Если зарядная станция платная, то оплатить её тоже можно в «Картах». Московские пользователи электромобилей могут забронировать и начать зарядку в том числе на станциях «Энергии Москвы» — они бесплатные. Honda представила первое в своем роде программно-аппаратное решение для расширенной реальности (XR), которое позволяет совместить радость мобильности без усталости с приключениями в виртуальной реальности. Проект Honda XR Mobility Experience объединяет цифровую среду с реальным опытом езды на специальном кресле Honda UNI-ONE, персональном мобильном устройстве для движения без помощи рук, которым пользователи управляют, перемещая свой центр тяжести.
Honda пока не пояснила стоимость и дату выхода своего кресла для виртуальной реальности с электродвигателем, которое позволит пользователю физически перемещаться по виртуальным мирам.
Электромобильный стартап Fisker сообщил об увольнении 15% персонала. Также американская компания уведомила, что она может закрыться в течение 12 месяцев из-за финансовых трудностей. Fisker попытается заработать необходимую сумму, перейдя от прямых продаж к дилерской модели.
Основатель и генеральный директор стартапа Хенрик Фискер заявил, что по состоянию на конец сентября 2023 года в компании работало более 1,3 тыс. сотрудников. Сокращение затронет порядка 200 человек. После закрытия торгов акции Fisker упали на 35%.
По словам Фискера, компания завершила прошлый год с $396 млн. Fisker ведёт переговоры с одним из своих кредиторов о дополнительных инвестициях. Также компания намерена добиться сотрудничества с крупным производителем, чтобы получить финансирование, а также совместно разработать одну или несколько платформ электромобилей и наладить производство в Северной Америке.
В ноябре Fisker начал выпуск электровнедорожников Ocean в австрийском городе Грац. За 2023 год компания продала всего 5 тыс. автомобилей, выручка составила $273 млн.
Издание NZ Herald сообщило, что спустя 10 часов после обнаружения проблемы разработчики ПО для АЗС смогли исправить свою ошибку, так как в коде платёжных терминалов отсутствовала возможность активации насосов 29 февраля.
Речь идёт о платежных решениях Invenco, которые реализуют сервисы оплаты топлива. Разработчики сообщили, что совместно с партнёрами из Worldline провели все необходимые работы по исправлению ПО, которое было внедрено по всей стране год назад.
Ранее поставщики бензина Z Energy, Allied Petroleum и Gul отключили в Новой Зеландии свои комплексы автоматизированных АЗС (работали в режиме самообслуживания) из-за проблем с некорректной отработкой ПО комплексов текущей даты 29 февраля 2024 года.
В Z Energy, Allied Petroleum и Gull заявили СМИ, что некоторое время владельцам машин придётся заправляться только на пунктах АЗС с персоналом и кассой, где можно совершить платёж в обычном режиме. Организации пытаются решить эту проблему с ПО совместно со своими подрядчиками, которые разрабатывали программные решения для работы автоматических АЗС.
Китайский седан Nio ET9 научили отряхиваться от снега. Его оснастили активной подвеской Sky Ride.
Интеллектуальное шасси представляет собой систему с четырьмя гидравлическими цилиндрами, которые управляют каждым колесом независимо. Главное назначение технологии — нивелирование дефектов и неровностей на дорогах. На демонстрационном ролике седан проехал по неровной дороге с пирамидой из бокалов, а также работал с наполненным водой стаканом на капоте.
Американский энтузиаст Дэйв Спаркс установил гусеничные траки вместо колес на Tesla Cybertruck. Он обращался за советами по модернизации к фан-сообществу Teslamotors.
Дополнительно Спаркс установил на электропикап дополнительное освещение на кузов и на передний бампер. После проведения модернизации машины Спаркс провёл полноценный тест-драйв по заснеженным дорогам на природе.
30 ноября 2023 года Tesla Cybertruck поступил в продажу. Стоимость электропикапа начинается от $61 тыс., дальность хода от 400 км, поставки первым покупателям начнутся в 2024 году. Характеристики электропикапа в максимальной комплектации Cyberbeast (за $100 тыс.): время разгона до 100 км в час до 2,6 секунды, максимальная скорость 210 км/ч, мощность 845 л.с. (630 кВт), ёмкость батареи 123 кВт·ч, запас хода 547 км.
Технический директор Tesla и главный инженер проекта Cybertruck Уэс Моррилл пояснил первым покупателям по поводу появления очагов ржавчины на кузовах новых киберпикапов из сверхтвёрдой холоднокатаной нержавеющей стали.
По словам Моррилла, это лишь небольшое локальное поверхностное загрязнение, которое можно легко удалить. Производитель рекомендует для удаления ржавчины использовать чистящие средства Bar Keeper's Friend и CitriSurf 77, которые быстро растворяют отложения и позволяют легко их стереть. Если же на кузове имеются более стойкие загрязнения, то Моррилл рекомендует использовать губку Scotch Brite, поскольку она не оставит следов на металле, или аналогичные средства.
В начале февраля 2024 года первые владельцы Tesla Cybertruck в США начали массово сообщать, что их новые электропикапы из сверхтвёрдой холоднокатаной нержавеющей стали быстро покрываются мелкими пятнами ржавчины в обычных условиях эксплуатации в теплом климате. Оказалось, что это происходит даже после небольшого дождя.
В Tesla на жалобы клиентов пояснили, что под дождём на Cybertruck действительно могут появляться мелкие оранжевые следы ржавчины, но эта проблема устраняется полировкой кузова или обработкой специальными инструментами. В случае появления очагов коррозии на Cybertruck в сервисных центрах Tesla документируют это и просят владельцев приехать через некоторое время для устранения этой проблемы. Авиакомпания Beond сообщила, что предложит пассажирам воспользоваться гарнитурой Apple Vision Pro для «захватывающих развлечений в полёте».
Авиакомпания предоставит устройства Apple Vision Pro пассажирам на своих рейсах на Мальдивы. Председатель и генеральный директор Beond Теро Таскила заявил: «Apple Vision Pro изменит развлекательные возможности в полёте, и мы будем первыми, кто предложит его пассажирам. В дополнение к нашей существующей и постоянно растущей библиотеке бортового контента, такого как фильмы и игры, Beond продемонстрирует потрясающие курорты и развлечения на Мальдивах. Сейчас мы работаем с партнёрами на Мальдивах, чтобы подготовить действительно потрясающие кадры и видео. Опыт полета вызовет у пассажиров предвкушение ещё до того, как они прибудут на Мальдивы. Предлагать Apple Vision Pro — это ещё один шаг в нашем стремлении предоставить нашим клиентам услуги премиум-класса от начала до конца путешествия. Мы гордимся тем, что являемся первой авиакомпанией, внедрившей эту технологию».
Ранее, признавая потенциал гарнитуры сделать дальние перелёты более удобными и комфортными, Apple включила в VisionOS режим «Путешествие», который стабилизирует изображение для пользователей в самолёте, позволяя им, например, смотреть фильмы на огромном виртуальном экране без всяких помех со стороны внешних факторов.
Водители агрегаторов такси Uber и Lyft совместно с участниками сервиса для доставки еды DoorDash проведут забастовку в США в День святого Валентина (14 февраля) из‑за несогласия с уровнем оплаты труда. СМИ пояснили, что это первая акция протеста водителей Uber и Lyft с 2019 года. Участники программы агрегаторов такси планируют не только бойкотировать заказы, но и организовать пикет возле офисов Uber и зданий аэропортов по всей территории США. С поддержкой забастовки выступило движение «Справедливость для работников сервисов», представляющее около 130 тыс. водителей и сотрудников служб доставки. Водители, входящие в это движение, намерены бойкотировать заказы на поездки в аэропорты в 10 городах США с 11:00 до 13:00 по местному времени.
По информации сервиса Gridwise, который анализирует данные о мобильности рабочих мест, в 2023 году среднемесячный валовой заработок водителей Uber упал на 17,1%, а у водителей Lyft — на 2,5%. При этом в обоих компаниях заявили, что постоянно работают над улучшением условий для водителей. В Uber также отметили, что зарплаты водителей остаются на высоком уровне, а большинство из них удовлетворены размером заработной платы. По данным Gridwise, в четвертом квартале 2023 года водители Uber зарабатывали в среднем $33 в час.
11 февраля 2024 года толпа уничтожила беспилотный автомобиль Waymo в Сан-Франциско. Инцидент произошёл в китайском квартале города. Он начался из-за того, что неизвестный прыгнул на капот беспилотного такси Waymo и разбил лобовое стекло. Далее толпа людей собралась вокруг автомобиля и раскрасила машину аэрозольной краской, разбила окна и в конечном итоге кто-то кинул в салон фейерверки, что привело к возгоранию. Пожарный расчёт прибыл через несколько минут, но к тому времени пламя уже полностью охватило машину.
Представитель Waymo сообщил СМИ, что автономный автомобиль «не перевозил пассажиров», когда на него напали, а внутрь автомобиля действительно были брошены фейерверки. Сотрудник полицейского управления Сан-Франциско подтвердил, что патрульные обнаружили горящую машину, а «сообщений о травмах не поступало».
Серия видеороликов, опубликованная разработчиком ПО Майклом Венди, даёт представление о том, как разворачивалась сцена уничтожения машины и разрастался пожар.
Эксперты считают, что поджог машины произошёл на фоне нарастающей напряженности между жителями Сан-Франциско и операторами автоматизированных транспортных средств. Департамент транспортных средств Калифорнии приостановил работу роботакси конкурента Waymo Cruise после того, как в прошлом году одна из его машин сбила и протащила по дороге пешехода, а до этого автоматизированные такси вызвали хаос в городе, заблокировав движение. На прошлой неделе автомобиль Waymo сбил велосипедиста.
Пилот Крис Кларк записал видео, где он находится за штурвалом лёгкомоторного самолёта Cessna 172 1956 года выпуска (там нет автопилота) в гарнитуре Apple Vision Pro. Кларк пояснил, что «Apple Vision Pro сделала его работу более продуктивной в геометрической прогрессии». В ролике видно, как Кларк использует Apple Vision Pro, манипулирует пальцами, взаимодействует с visionOS, а также одновременно регулирует дроссельную заслонку самолета и время от времени хватается за рычаг управления самолётом. Непонятно, реальный ли этот трюк Кларка или же постановочный.
Публикация пилота набрала более 5,6 млн просмотров. Также она содержит предостерегающую заметку от соцсети, что эти действия повторят не стоит. Позже пост от Кларка с видео был удалён,а его аккаунт оказался заблокирован.
Ранее в министерстве транспорта США заявили, что водителям за рулём не стоит повторять поведение других людей ради безопасности. Так в министерстве отреагировали на видеоролики, где водители в гарнитуре Vision Pro от Apple управляют машинами или сидят за рулём при активированном автопилоте, например, в Tesla Cybertruck.
Руководство Vision Pro гласит, что гарнитуру запрещается использовать при управлении движущимся транспортным средством, велосипедом, тяжёлой техникой или в любых других ситуациях, требующих внимания к безопасности.
В министерстве транспорта США заявили, что водителям за рулём не стоит повторять поведение других людей ради безопасности. Так в министерстве отреагировали на видеоролики, где водители в гарнитуре Vision Pro от Apple управляют машинами или сидят за рулём при активированном автопилоте, например, в Tesla Cybertruck.
«Напоминание: ВСЕ современные системы помощи водителю, доступные сегодня, требуют, чтобы человек всё время контролировал ситуацию и был полностью вовлечен в процесс вождения», — заявили в минтрансе США.
Руководство Vision Pro гласит, что гарнитуру запрещается использовать при управлении движущимся транспортным средством, велосипедом, тяжёлой техникой или в любых других ситуациях, требующих внимания к безопасности.
Согласно правилам использования режима автопилота Full Self-Driving (FSD) от Tesla, эта система безопасна при выполнении всех рекомендаций компании: руки на руле и внимательно смотреть на дорожную обстановку. В Tesla уточнили, что ответственность за использование FSD остаётся за водителем, который должен всегда быть внимательным и быть готовым взять на себя управление, что в гарнитуре может быть проблематично.
Китайская Geely доставила на низкую околоземную орбиту 11 спутников для своих беспилотных автомобилей. Этот запуск стал уже вторым после старта в июне 2022 года. Таким образом автопроизводитель расширяет свои возможности по обеспечению более точной навигации для автономных транспортных средств.
Спутники запустили с космодрома Сичан, расположенного в провинции Сычуань на юго-западе Китая. Geely объявила, что спутниковая группировка на орбите будет включать 72 аппарата к 2025 году. Совокупное число спутников должно достигнуть 240 единиц.
Помимо обеспечения поддержки позиционирования беспилотных автомобилей, сеть также будет выполнять другие коммерческие функции, такие как подключение бытовой техники. Аппараты имеют функции дистанционного зондирования Земли с использованием искусственного интеллекта, что обеспечивает получение чётких изображений с высоким разрешением 1-5 м.
В своём плане на 2021-2025 годы власти Китая призвали создать интегрированную сеть спутников для связи, ДЗЗ и навигации. По данным государственных СМИ, КНР имеет на орбите более 400 спутников, включая коммерческие аппараты.
Пользователи пожаловались на размер шрифта системы предупреждения о торможении Tesla. Выяснилось, что его высота менее 3,2 мм, как предписано Федеральными стандартами безопасности транспортных средств (FMVSS). Теперь компания отзывает 2,19 млн автомобилей.
Согласно уведомлению об отзыве, поданному в Национальное управление безопасности дорожного движения (NHTSA), визуальные предупреждающие индикаторы, которые меньше предписанного, «могут увеличивать риски столкновения».
В итоге будут отозваны автомобили Tesla Model 3 2017–2023 гг., Tesla Model S 2012–2023 гг., Tesla Model X 2016–2024 гг., Tesla Model Y 2019–2024 гг., Tesla Cybertruck 2024 г.
Компания выпустит беспроводное обновление программного обеспечения, чтобы исправить размер шрифта.
По информации профильных источников, специалисты из ростовской компании BMW_REWORK смогли обойти недавно установленные в РФ запреты со стороны немецкого производителя и полностью восстановить доступ к опциям бортовой развлекательной системы нового BMW X7 M60i, включая Car Play, подключение смартфонов, навигацию по стране.
Ранее пользователи сообщили, что новые машины BMW, ввезенные по параллельному импорту в РФ (в частности, через европейские страны), теперь не позволяют подключать владельцам свои смартфоны к встроенной мультимедийной системе. Это происходит в случае обнаружения машиной своего нахождения в России. Есть временное решение. Можно отключить блок телеметрии. Тогда подключение смартфонов начинает работать в штатном режиме, но перестают работать некоторые другие опции автомобиля.
В августе 2023 года BMW отключила доступ российским дилерским центрам к своему программному обеспечению. Представители дилеров подтвердили, что из-за ограничений производителя стало невозможно сделать дубликат ключей, возникли проблемы с диагностикой узлов и электроники. Сервисы нашли временное решение для проведения ремонтных работ по программированию блоков управления, коробок передач и парктроников BMW через «дополнительные резервные каналы», но это направление также может быть заблокировано производителями.
Tesla планирует начать производство компактного электрического кроссовера под кодовым названием Redwood в середине 2025 года, пишет Reuters со ссылкой на четыре источника. Глава компании Илон Маск давно говорил о доступных автомобилях, которые будут производить на более дешёвых платформах электромобилей следующего поколения.
Эта линейка должна включать электромобиль начального уровня стоимостью $25 тыс. Цена позволит автомобилю конкурировать с более доступными электромобилями и машинами с ДВС. В настоящий момент самый дешёвый автомобиль Tesla Model 3 имеет стартовую цену в $39 тыс.
Собеседники Reuters отмечают, что компания намерена производить по 10 тыс. Redwood еженедельно. Также они отметили, что массовый запуск Cybertruck состоится только в 2026 году.
Дата появления компактных электромобилей нового поколения стала одним из самых популярных вопросов инвесторов к Tesla в преддверии квартального финансового отчёта. Компания прогнозирует рост поставок автомобилей на 21% в 2024 году, что ниже долгосрочной годовой цели в 50%, которую три года назад поставил Маск.
В 2022 году бизнесмен пообещал, что в 2024 году Tesla выпустит беспилотное такси. В прошлом году он заявил, что компания работает над двумя новыми продуктами, общий объём продаж которых составит 5 млн автомобилей в год.